%% ============================================================
%% schede_vespri.tex — Schede personaggio Vespri 1282
%% 32 schede A4 (8 per fazione) · XeLaTeX
%% ============================================================
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{EB Garamond}[Ligatures=TeX,UprightFont=*-Regular,BoldFont=*-Bold,ItalicFont=*-Italic]
\newfontfamily\cinzel{Cinzel}[UprightFont=*-Regular,BoldFont=*-Bold]
\newfontfamily\cinzeldeco{Cinzel Decorative}[UprightFont=*-Regular]

\usepackage[a4paper,top=13mm,bottom=11mm,left=13mm,right=13mm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{microtype}
\usepackage{pgffor}

%% Colori
\definecolor{oro}{HTML}{B8860B}
\definecolor{ororosso}{HTML}{C47B1A}
\definecolor{pergamena}{HTML}{F5EDD6}
\definecolor{bordoscuro}{HTML}{7A5C1E}
\definecolor{testoscuro}{HTML}{2A1F0A}
\definecolor{grigionote}{HTML}{5A4A2A}
\definecolor{sfondo}{HTML}{FDFAF3}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}

%% ---- PRIMITIVI ----

\newcommand{\cerchio}{\tikz[baseline=-1pt]\draw[bordoscuro,line width=0.6pt](0,0)circle(4pt);\,}
\newcommand{\cerchiooro}{\tikz[baseline=-1pt]\fill[oro](0,0)circle(3.5pt);\,}
\newcommand{\cerchiovuoto}{\tikz[baseline=-1pt]\draw[oro!50,line width=0.5pt](0,0)circle(3.5pt);\,}
\newcommand{\cerchioross}{\tikz[baseline=-1pt]\draw[ororosso,line width=0.6pt](0,0)circle(4pt);\,}

\newcommand{\rating}[1]{%
  \foreach \i in {1,2,3}{%
    \ifnum\i>#1\cerchiovuoto\else\cerchiooro\fi}%
}

\newcommand{\linea}{\vspace{1.5pt}{\color{oro}\rule{\linewidth}{0.5pt}}\vspace{1.5pt}\\}
\newcommand{\lineafine}{\vspace{1pt}{\color{oro!40}\rule{\linewidth}{0.3pt}}\vspace{1pt}\\}

\newcommand{\azione}[2]{\makebox[1.7cm][l]{\rating{#2}}{\small\color{testoscuro} #1}\\[0.5pt]}

\newcommand{\boxtrauma}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[baseline=-1pt]
    \draw[bordoscuro,line width=0.5pt,rounded corners=2pt](0,0)rectangle(3.1cm,0.52cm);
    \node[anchor=west,font=\fontsize{7.5}{9}\selectfont\color{grigionote}]at(0.08cm,0.26cm){#1};
  \end{tikzpicture}}

%% ---- AMBIENTE SCHEDA ----
%% #1 fazione IT  #2 fazione EN  #3 colore
%% #4 nome playbook IT  #5 nome playbook EN
%% #6 nome storico personaggio  #7 citazione

\newenvironment{scheda}[7]{%
  %% \pagecolor{sfondo}%
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \draw[oro,line width=1pt,rounded corners=3pt]
      ($(current page.north west)+(6mm,-6mm)$)
      rectangle($(current page.south east)+(-6mm,6mm)$);
    \fill[#3!18]($(current page.north west)+(6mm,-6mm)$)
      rectangle($(current page.north east)+(-6mm,-24mm)$);
    \draw[#3!60,line width=0.5pt]
      ($(current page.north west)+(6mm,-24mm)$)
      --($(current page.north east)+(-6mm,-24mm)$);
  \end{tikzpicture}%
  %% HEADER
  \vspace*{-2mm}%
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.63\linewidth}
    {\cinzeldeco\fontsize{17}{19}\selectfont\color{#3} #4}\\[1pt]
    {\cinzel\fontsize{7.5}{9}\selectfont\color{grigionote} #5}\\[2pt]
    {\itshape\fontsize{8}{10}\selectfont\color{grigionote!80} #6}
  \end{minipage}%
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.34\linewidth}\raggedleft
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{grigionote} #1}\\[1pt]
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{grigionote!55} #2}\\[3pt]
    {\cinzeldeco\fontsize{7.5}{9}\selectfont\color{oro} VESPRI 1282}
  \end{minipage}
  \par\vspace{2pt}
  {\color{oro}\rule{\linewidth}{0.7pt}}\par\vspace{0.5pt}
  {\color{oro!35}\rule{\linewidth}{0.3pt}}\par\vspace{3pt}
  {\itshape\fontsize{8.5}{11}\selectfont\color{grigionote} «#7»}
  \par\vspace{2pt}\lineafine\par\vspace{2pt}
}{%
  \par\vspace{1pt}
  {\color{oro}\rule{\linewidth}{0.7pt}}\par
  \vspace{0.5pt}
  {\centering\cinzel\fontsize{6.5}{8}\selectfont\color{oro!60}
    Fortuna: +1d6 · 2 Stress · max 3×\quad|\quad Resistere: 1 Stress\par}
  \newpage
}

%% ---- MACRO BLOCCHI ----

\newcommand{\azioni}[4]{%
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.485\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Cuore / Heart}\\\linea
    #1\vspace{3pt}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Mente / Mind}\\\linea
    #2
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.485\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Corpo / Body}\\\linea
    #3\vspace{3pt}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Spirito / Spirit}\\\linea
    #4
  \end{minipage}%
}

\newcommand{\risorse}{%
  \par\vspace{2pt}\lineafine\par\vspace{2pt}
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.31\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Stress}\\[2pt]
    \cerchio\cerchio\cerchio\cerchio\cerchio\\[2pt]
    \cerchio\cerchio\cerchio\cerchio
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.20\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Danno}\\[2pt]
    \cerchio\cerchio\\[2pt]
    \cerchio\cerchio
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.44\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Traumi}\\[2pt]
    \boxtrauma{Sfiducia / Distrust}\\[2pt]
    \boxtrauma{Ossessione / Obsession}\\[2pt]
    \boxtrauma{Colpa / Guilt}\\[2pt]
    \boxtrauma{Paura · Fede perduta}
  \end{minipage}%
  \par\vspace{2pt}\lineafine
}

\newcommand{\donofardello}[4]{%
  \par\vspace{2pt}
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.485\linewidth}
    \begin{mdframed}[backgroundcolor=oro!9,linecolor=oro,linewidth=0.5pt,
      roundcorner=3pt,innerleftmargin=5pt,innerrightmargin=5pt,
      innertopmargin=4pt,innerbottommargin=4pt,skipabove=0pt,skipbelow=0pt]
      {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro}\bfseries Dono — #1}
      \par\vspace{1pt}
      {\fontsize{7.5}{10}\selectfont\color{testoscuro} #2}
    \end{mdframed}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.485\linewidth}
    \begin{mdframed}[backgroundcolor=pergamena,linecolor=bordoscuro,linewidth=0.5pt,
      roundcorner=3pt,innerleftmargin=5pt,innerrightmargin=5pt,
      innertopmargin=4pt,innerbottommargin=4pt,skipabove=0pt,skipbelow=0pt]
      {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{bordoscuro}\bfseries Fardello — #3}
      \par\vspace{1pt}
      {\fontsize{7.5}{10}\selectfont\color{testoscuro} #4}
    \end{mdframed}
  \end{minipage}%
}

\newcommand{\fondo}[1]{%
  \par\vspace{3pt}\lineafine\par\vspace{2pt}
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.485\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Legame iniziale}\\[2pt]
    {\fontsize{7.5}{10}\selectfont\color{testoscuro}\itshape #1}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.485\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{oro} Note}\\[3pt]
    {\color{oro!30}\rule{\linewidth}{0.3pt}}\\[6pt]
    {\color{oro!30}\rule{\linewidth}{0.3pt}}\\[6pt]
    {\color{oro!30}\rule{\linewidth}{0.3pt}}\\[6pt]
    {\color{oro!30}\rule{\linewidth}{0.3pt}}
  \end{minipage}
  \par\vspace{3pt}\lineafine\par\vspace{2pt}
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.54\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{ororosso} Ruolo Passionale (opz.)}\\[2pt]
    \begin{tikzpicture}
      \draw[ororosso!40,line width=0.5pt,rounded corners=2pt](0,0)rectangle(5.6cm,0.5cm);
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.42\linewidth}
    {\cinzel\fontsize{7}{8.5}\selectfont\color{ororosso} Passione}\\[2pt]
    \cerchioross\cerchioross\cerchioross\cerchioross\cerchioross
  \end{minipage}%
}

%% ================================================================
\begin{document}

%% ================================================================
%% FAZIONE I — CONGIURATI
%% ================================================================
\definecolor{faz}{HTML}{7B2D2D}

\begin{scheda}{I Congiurati}{The Conspirators}{faz}%
  {Il Messaggero}{The Messenger}%
  {Ruggero di Amato}%
  {Porta parole che possono cambiare il mondo. O che possono ucciderti.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{1}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{1}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{1}\azione{Ingannare}{2}}{%
  \azione{Agire}{1}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{2}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Volti multipli}%
  {Tre identità false sempre pronte. Ingannare in posizione Controllata, a meno che non ti abbiano già visto con quella faccia.}%
  {La catena}%
  {Catturato, tira Resistere (Disperata) per non rivelare la fonte. Se fallisci: -1 al punteggio della rete.}
\fondo{Il Cospiratore sa il tuo vero nome. Sei l'unico che lo sa.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Congiurati}{The Conspirators}{faz}%
  {Il Cospiratore}{The Conspirator}%
  {Gualtiero de Caltagirone}%
  {Conosci il piano. O almeno, la tua parte di esso.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{2}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{1}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Compartimentazione}%
  {Una volta per sessione: dichiara che qualcosa era «parte del piano» dall'inizio. Cambia la narrazione, non i dadi.}%
  {Il peso di sapere}%
  {Quando un alleato fallisce Studiare e tu riveli l'informazione: subisci 1 Stress.}
\fondo{Il Messaggero porta le tue parole. Speri che sia abbastanza prudente.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Congiurati}{The Conspirators}{faz}%
  {La Spia}{The Spy}%
  {Margherita di Brindisi}%
  {Lavori dentro il sistema angioino. Da troppo tempo.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{1}\azione{Ingannare}{2}}{%
  \azione{Agire}{1}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Dentro il palazzo}%
  {Accesso fisico al Palazzo dei Normanni, uffici dei giustizieri, quartieri militari — finché mantieni la copertura.}%
  {Contaminazione}%
  {Quando agisci contro un funzionario angioino con rapporti personali: tira Resistere o subisci 1 Stress.}
\fondo{Il Cospiratore ti ha reclutato tre anni fa. Non ti sei ancora perdonata di aver accettato.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Congiurati}{The Conspirators}{faz}%
  {Il Mercante}{The Merchant}%
  {Bartolomeo Lancia}%
  {Il denaro non ha bandiera. Ma tu sì.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{2}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{1}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Rete commerciale}%
  {Contatti in ogni porto siciliano. Informazioni, merci o passaggi sicuri senza tiro — ma ogni richiesta ha un prezzo narrativo.}%
  {Il conto aperto}%
  {Hai finanziato la cospirazione. Se fallisce, sei rovinato. Quando un piano vacilla: Resistere o agisci in modo egoista.}
\fondo{La Spia ti ha fornito documenti falsi che ti hanno salvato la vita. Non l'hai ancora ripagata.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Congiurati}{The Conspirators}{faz}%
  {Il Soldato Disertore}{The Deserter}%
  {Drogo de Metz}%
  {Hai combattuto per Carlo d'Angiò. Poi hai visto cosa difendevi.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{2}\azione{Sfidare}{1}}{%
  \azione{Studiare}{0}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{1}\azione{Combattere}{2}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{1}\azione{Persuadere}{0}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Disciplina militare}%
  {Quando proteggi un alleato da danno fisico: riduzione automatica di 1 casella, anche in posizione Disperata, senza tiro.}%
  {La faccia conosciuta}%
  {I soldati angioini di Palermo ti riconoscono. Il GM può dichiarare che qualcuno ti ha notato in zone presidiate.}
\fondo{Il Messaggero ti ha convinto a cambiare parte. Non eri difficile da convincere.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Congiurati}{The Conspirators}{faz}%
  {Il Nobile in Esilio}{The Noble in Exile}%
  {Tancredi di Chiaramonte}%
  {Discendente di una famiglia che Federico amava. Carlo odia.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{1}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{1}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{2}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Il nome antico}%
  {Il tuo cognome apre porte tra i baroni. Quando ti presenti apertamente non possono ignorarti — anche senza fidarsi di te.}%
  {Il bersaglio}%
  {Sei sulla lista di sorveglianza angioina. Ogni volta che esci allo scoperto: il GM può aumentare l'allerta di un grado.}
\fondo{Il Cospiratore conosce tuo fratello, ancora a Barcellona. Le sue notizie non sono sempre buone.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Congiurati}{The Conspirators}{faz}%
  {Il Falsario}{The Forger}%
  {Niccolò il Cretese}%
  {Documenti, sigilli, identità. Tutto ciò che non esiste, tu lo crei.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{1}\azione{Ingannare}{2}}{%
  \azione{Agire}{2}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{0}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Il documento giusto}%
  {Una volta per scena: hai un documento che risolve un problema burocratico. Nessun tiro — regge solo finché non viene esaminato da un esperto.}%
  {La traccia}%
  {Ogni documento lascia una firma stilistica. Dopo il 3° usato: il GM può dichiarare che qualcuno ha notato la somiglianza.}
\fondo{Il Mercante è il tuo principale cliente. Sa troppo di te per essere solo un cliente.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Congiurati}{The Conspirators}{faz}%
  {Il Capitano di Mare}{The Sea Captain}%
  {Riccardo della Loggia}%
  {Tre lingue, quattro bandiere, un solo equipaggio. Quando soffia il vento giusto, sei al servizio di qualcuno.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{2}}{%
  \azione{Comandare}{2}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{La rotta segreta}%
  {Una volta per sessione: via veloce e segreta per mare fra due porti che consegna un carico (lettere, denaro, una persona) senza intercettazione angioina. L'arrivo è fuori scena.}%
  {Il porto sorvegliato}%
  {Ogni uso avanza l'orologio «sorveglianza portuale». Quando è pieno: la tua nave viene sequestrata e non puoi più lasciare Palermo via mare.}
\fondo{Il Mercante ti ha pagato tre traversate. Non ha ancora pagato la quarta. Voi tutti e due sapete perché.}
\end{scheda}

%% ================================================================
%% FAZIONE II — BARONI
%% ================================================================
\definecolor{faz}{HTML}{2D5A2D}

\begin{scheda}{I Baroni Siciliani}{The Barons}{faz}%
  {Il Barone}{The Baron}%
  {Simone di Mazzarino}%
  {Hai terra, uomini, e obblighi verso entrambi. E verso tuo figlio.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{1}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{1}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{2}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{La parola data}%
  {Accordo dichiarato esplicitamente: entrambi +1d sui tiri relativi. Chi lo rompe: l'altro guadagna un dado contro di lui.}%
  {Il peso del feudo}%
  {Prima di ogni azione rischiosa il GM può chiedere: «e i tuoi uomini? E la tua famiglia?» Devi rispondere prima di tirare.}
\fondo{Il Cavaliere ti è fedele. Speri che questa fedeltà sopravviva alle scelte che stai per fare.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Baroni Siciliani}{The Barons}{faz}%
  {Il Cavaliere}{The Knight}%
  {Riccardo Bonello}%
  {Hai giurato fedeltà. A chi, esattamente, è diventato complicato.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{2}}{%
  \azione{Studiare}{0}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{1}\azione{Combattere}{2}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{1}\azione{Persuadere}{0}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{L'addestramento}%
  {In combattimento con almeno un alleato: sempre posizione Rischiosa (non Disperata), a meno di essere solo e circondato.}%
  {Il giuramento vecchio}%
  {Hai giurato a Carlo o a un suo vassallo. Ogni azione contro gli interessi angioini: Resistere o 1 Stress dalla dissonanza.}
\fondo{Il Barone ti protegge. Non sei sicuro di meritarlo.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Baroni Siciliani}{The Barons}{faz}%
  {La Castellana}{The Chatelaine}%
  {Elisabetta di Paternò}%
  {Tuo marito è morto. Il castello è tuo. Gli uomini di Carlo pensano di poter trattare con una donna.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{2}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{2}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{La sottovalutazione}%
  {Una volta per scena: dichiara che un avversario ti ha sottovalutato. Il prossimo tiro contro di lui: posizione Controllata.}%
  {La visibilità}%
  {Manovrare e Ingannare in zone controllate dai francesi: sempre Rischiosa, mai Controllata.}
\fondo{Il Notaio tiene i tuoi documenti. Sono documenti che non dovrebbero esistere.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Baroni Siciliani}{The Barons}{faz}%
  {Il Notaio}{The Notary}%
  {Matteo di Termini}%
  {La legge è uno strumento. La domanda è chi la impugna.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{2}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{1}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Archivio vivente}%
  {Precedenti giuridici della Sicilia normanna e sveva. Studiare per trovare base legale a quasi qualunque azione — non la rende sicura, ma giustificabile.}%
  {Il documento scomodo}%
  {Hai un documento pericoloso. Il GM sa cosa c'è scritto. Tu non l'hai ancora letto fino in fondo.}
\fondo{La Castellana si fida di te. Hai paura che questa fiducia sia mal riposta.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Baroni Siciliani}{The Barons}{faz}%
  {Il Figlio}{The Son}%
  {Goffredo di Mazzarino}%
  {Tuo padre negozia. Tu vorresti agire.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{1}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{2}}{%
  \azione{Studiare}{0}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{2}\azione{Combattere}{1}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{0}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{L'impeto}%
  {Agire per primo in una crisi senza aspettare istruzioni: +1d. Se riesce: +1 al punteggio di fazione.}%
  {L'inesperienza}%
  {Negoziazione o diplomazia: sempre posizione Rischiosa, mai Controllata. Stai ancora imparando.}
\fondo{Il Cavaliere ti ha insegnato a combattere. Non ti ha ancora insegnato quando non farlo.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Baroni Siciliani}{The Barons}{faz}%
  {Il Medico}{The Physician}%
  {Maestro Filippo Carafa da Salerno}%
  {Curi tutti, anche i francesi. Soprattutto i francesi — sanno cose.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{1}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{La fiducia del paziente}%
  {Chi hai curato ti è debitore: un'informazione o un piccolo favore senza tiro — una sola volta per persona.}%
  {Il giuramento di Ippocrate}%
  {Non puoi rifiutare cure a chi ne ha bisogno, nemmeno a un angioino. Se lo fai: 2 Stress immediati.}
\fondo{Il Barone ti paga. \textit{Cross:} Yusuf al-Balarmì (Clero) e Maimone di Palermo (Popolo) sanno cose di te che il Barone non deve sapere.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Baroni Siciliani}{The Barons}{faz}%
  {La Moglie del Traditore}{The Traitor's Wife}%
  {Costanza Ventimiglia}%
  {Tuo marito ha ceduto agli Angioini. Tu no.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{2}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{1}\azione{Ingannare}{2}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{La doppia vita}%
  {Moglie obbediente di un collaboratore agli occhi angioini. Ingannare nelle zone di controllo: sempre Controllata.}%
  {La casa divisa}%
  {Il GM tiene un orologio segreto: ogni azione rischiosa vicino a casa lo fa avanzare. Quando è pieno: tuo marito scopre tutto.}
\fondo{La Castellana è tua cugina. Condividete più segreti di quanto sia prudente.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{I Baroni Siciliani}{The Barons}{faz}%
  {La Matriarca}{The Matriarch}%
  {Donna Margherita Lancia}%
  {Hai sepolto due mariti. Hai sposato sei figlie. Non lasci la tua casa da undici anni. Eppure tutta Palermo viene a te.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{2}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{1}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{Il filo delle case}%
  {Parlando di una famiglia baronale puoi dichiarare un vincolo (matrimonio, debito, torto) che la lega a casa tua. Il personaggio deve prenderlo sul serio per la scena.}%
  {La casa attende}%
  {Se metti la casa pubblicamente in pericolo, il GM avanza l'orologio della successione. Quando è pieno: la tua casa agisce contro la tua volontà.}
\fondo{Il Notaio custodisce la cassetta dei tuoi documenti privati. Sa quasi tutto. Il quasi è ciò che conta.}
\end{scheda}

%% ================================================================
%% FAZIONE III — CLERO
%% ================================================================
\definecolor{faz}{HTML}{1B3A5C}

\begin{scheda}{Il Clero}{The Clergy}{faz}%
  {Il Vescovo}{The Bishop}%
  {Berardo di Castronovo}%
  {Servire Dio. Servire Roma. Servire il tuo popolo. Scegli.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{1}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{2}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{2}}
\risorse
\donofardello{L'autorità episcopale}%
  {Una volta per sessione: ordine che nessun fedele può ignorare senza conseguenze spirituali. Chi disobbedisce: 1 Stress da senso di colpa.}%
  {Roma guarda}%
  {I tuoi movimenti vengono riferiti alla curia. Il GM tiene un orologio romano: quando è pieno, arriva una lettera da Roma.}
\fondo{Il Frate Predicatore è i tuoi occhi per strada. Non sei sicuro di quanto si fidi di te.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Clero}{The Clergy}{faz}%
  {Il Frate Predicatore}{The Preaching Friar}%
  {Fra' Tommaso di Caltagirone}%
  {La parola di Dio è un'arma. Dipende solo da chi la impugna.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{2}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{2}}
\risorse
\donofardello{La folla}%
  {Parlando a 5+ persone: tiro Aizzare sempre Standard o Eccezionale — mai Limitato.}%
  {Il fervore}%
  {Una volta per sessione il GM può dichiarare che hai spinto troppo: la folla ha reagito come non volevi. 2 Stress.}
\fondo{Il Sacrista ti copre le spalle. Ha visto cose che non dimentica.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Clero}{The Clergy}{faz}%
  {Il Canonico}{The Canon}%
  {Pandolfo di Messina}%
  {Conosci i segreti della cattedrale. Anche quelli che non sono stati confessati.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{2}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{L'archivio}%
  {Una volta per sessione: informazione dagli archivi della cattedrale rilevante per la situazione. Il GM decide il contenuto.}%
  {Il segreto confessionale}%
  {Il GM ti dice a inizio sessione una cosa che sai e non puoi rivelare. Riguarda qualcuno in questa storia.}
\fondo{Il Vescovo ti ha promosso. Non sei certo di aver capito perché.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Clero}{The Clergy}{faz}%
  {La Badessa}{The Abbess}%
  {Suor Adalasia di Troina}%
  {Il tuo convento è un rifugio. Per chi, dipende da te.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{2}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{1}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{2}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{Santuario}%
  {Territorio sacro: i soldati francesi non possono entrare senza violare il diritto canonico. Puoi nascondere persone e documenti.}%
  {Le mie sorelle}%
  {Prima di ogni azione che possa attirare attenzione angioina sul convento: Resistere o 1 Stress dal peso della responsabilità.}
\fondo{Il Frate Predicatore ti porta notizie dal mondo. Le notizie non sono mai buone abbastanza.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Clero}{The Clergy}{faz}%
  {Il Sacrista}{The Sacristan}%
  {Arnaldo Gennarino}%
  {Controlli le chiavi, le campane, i tempi. Più potere di quanto sembri.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{2}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{2}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{0}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{Le campane}%
  {Puoi suonare le campane di Santo Spirito. Al momento giusto: +1 automatico al punteggio. Al momento sbagliato: risposta angioina immediata.}%
  {La visibilità del gesto}%
  {Sei l'unico che può suonare quelle campane. Se qualcosa va storto quella sera, tutti sapranno che sei stato tu.}
\fondo{Il Canonico ti ha insegnato a leggere. Gli devi più di quello.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Clero}{The Clergy}{faz}%
  {Il Medico Arabo}{The Arab Physician}%
  {Yusuf ibn Khalaf al-Balarm\`\i}%
  {La tua famiglia era qui prima dei Normanni. E dopo gli Angioini.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{1}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{La memoria lunga}%
  {Conosci Palermo meglio di chiunque. Una volta per scena: via alternativa che elimina qualunque ostacolo fisico al movimento.}%
  {Lo straniero in casa propria}%
  {Comandare con persone che non ti conoscono: sempre Rischiosa. Sei sospetto agli occhi di tutti, qualunque cosa tu faccia.}
\fondo{La Badessa ti ha protetto una volta. Non dimentichi. \textit{Cross:} Filippo Carafa (Baroni) è il tuo interlocutore per la medicina latina.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Clero}{The Clergy}{faz}%
  {Il Pellegrino}{The Pilgrim}%
  {Luca di Bari}%
  {Sei arrivato a Palermo per caso. O forse no.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{2}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{2}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{Nessuno mi conosce}%
  {Non sei nelle liste di sorveglianza angioine. Manovrare in zone controllate: sempre posizione Controllata.}%
  {Nessuno mi conosce}%
  {Non hai risorse, contatti né base sicura. Ogni volta che hai bisogno di supporto logistico: devi tirare per trovarlo.}
\fondo{Il Frate Predicatore ti ha dato da mangiare il primo giorno. Gli hai detto il tuo nome vero. Nessun altro lo sa.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Clero}{The Clergy}{faz}%
  {Il Frate Minore}{The Friar Minor}%
  {Fra' Andrea da Caltagirone}%
  {Non hai niente. Non vuoi niente. Per questo, tutti ti parlano.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{1}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{2}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{Povertà come scudo}%
  {Non possiedi nulla. Sempre benvenuto in qualsiasi casa povera siciliana: entrare, dormire, mangiare, raccogliere informazioni nei quartieri popolari senza tiro.}%
  {Il voto}%
  {Non puoi possedere denaro, armi, oggetti di valore — anche se ti vengono offerti per la causa. Se devi maneggiarne uno: 1 Stress per atto.}
\fondo{Il Frate Predicatore ti rispetta e ti disprezza in parti uguali. Voi due rappresentate due risposte diverse alla stessa domanda.}
\end{scheda}

%% ================================================================
%% FAZIONE IV — POPOLO
%% ================================================================
\definecolor{faz}{HTML}{8B4513}

\begin{scheda}{Il Popolo}{The People}{faz}%
  {L'Artigiano}{The Craftsman}%
  {Calogero Ferrante}%
  {Fai cose con le mani. Sai anche come rompere cose.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{1}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{1}}{%
  \azione{Studiare}{0}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{2}\azione{Combattere}{2}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{0}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Gli strumenti del mestiere}%
  {Sempre con te strumenti che funzionano come armi o attrezzi da scasso senza destare sospetti. Nessun problema di equipaggiamento.}%
  {La bottega}%
  {Una famiglia dipende dal tuo lavoro. Ogni rischio fisico che corri: Resistere o 1 Stress dal pensiero di loro.}
\fondo{La Pescivendola è tua vicina. Vi siete coperti le spalle a vicenda più di una volta.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Popolo}{The People}{faz}%
  {La Pescivendola}{The Fishwife}%
  {Perna di Cassaro}%
  {Sei al mercato ogni mattina. Sai tutto di tutti.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{1}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Le voci del mercato}%
  {Ogni mattina al mercato: il GM ti dice una cosa vera sulla situazione attuale. Gratuitamente.}%
  {La lingua}%
  {Una volta per sessione il GM può dichiarare che hai detto qualcosa ad alta voce che non avresti dovuto.}
\fondo{Il Ragazzo porta le tue ceste. Lo hai cresciuto come un figlio. Non vuoi che si faccia del male.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Popolo}{The People}{faz}%
  {Il Ragazzo}{The Boy}%
  {Salvo Russo}%
  {Hai quattordici anni e non hai paura di niente. Dovresti.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{1}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{2}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{2}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{0}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Invisibile}%
  {I soldati francesi non ti guardano. Manovrare in aree presidiate: sempre posizione Controllata.}%
  {Impulsivo}%
  {Quando vedi qualcuno che ami in pericolo: Resistere o reagisci immediatamente — probabilmente peggiorando la situazione.}
\fondo{La Pescivendola ti ha tirato su. La ami come una madre. Questo ti spaventa.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Popolo}{The People}{faz}%
  {Il Pescatore}{The Fisherman}%
  {Pietro di Cefal\`u}%
  {Conosci il mare, il porto, e chi viene e va. Soprattutto chi va.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{1}\azione{Combattere}{1}\azione{Manovrare}{2}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{0}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{Il porto}%
  {Accesso alla banchina e alle barche. Persone in/out via mare senza tiro (salvo porto militarizzato). Sai quando le navi di Carlo salpano.}%
  {Il debito}%
  {Devi soldi a qualcuno vicino agli Angioini. Il GM può usare questo debito come leva narrativa in qualsiasi momento.}
\fondo{Il Soldato Disertore ha attraversato il porto grazie a te. Non sai ancora se è stato un errore.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Popolo}{The People}{faz}%
  {La Vedova}{The Widow}%
  {Giacoma la Nera}%
  {Tuo marito è morto per colpa loro. Non l'hanno nemmeno pagata.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{2}\azione{Resistere}{2}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{1}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{Il lutto visibile}%
  {Parlando pubblicamente del torto subito: Aizzare sempre effetto Eccezionale — mai Standard o Limitato. Il dolore reale muove.}%
  {I figli}%
  {Tre figli piccoli. Il GM può mettere uno di loro in pericolo in qualsiasi momento per creare pressione narrativa.}
\fondo{L'Artigiano era amico di tuo marito. Ti ha promesso di tenerti d'occhio. Non sai se riesce a mantenere la promessa.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Popolo}{The People}{faz}%
  {Il Guaritore di Strada}{The Street Healer}%
  {Maimone di Palermo}%
  {Non sei un medico. Ma sai come tenere in vita la gente.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{0}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{2}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{1}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{Mani sicure}%
  {Curare qualcuno (ridurre caselle danno): sempre almeno effetto Standard. Non puoi peggiorare la condizione di un paziente.}%
  {La visione}%
  {Ogni volta che sei vicino a qualcuno ferito: 1 Stress dal peso di ciò che vedi. È il costo di curare tanta gente.}
\fondo{La Vedova è la tua vicina. I suoi figli ti chiamano zio. \textit{Cross:} Filippo Carafa (Baroni) ti compra erbe e preparati. Paga bene e non fa domande.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Popolo}{The People}{faz}%
  {Il Vecchio}{The Old One}%
  {Basilio di Monreale}%
  {Hai vissuto abbastanza da sapere come va a finire. E vai avanti lo stesso.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{1}\azione{Resistere}{2}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{1}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{0}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{0}}{%
  \azione{Comandare}{1}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{1}}
\risorse
\donofardello{La memoria}%
  {Ricordi la Sicilia prima degli Angioini. Una volta per sessione: dai a un altro PG +1d al prossimo tiro raccontandogli com'era.}%
  {Il corpo}%
  {Sei vecchio. Agire e Combattere: sempre posizione Rischiosa, mai Controllata. Il corpo non segue più la testa.}
\fondo{Il Ragazzo ti ricorda qualcuno. Non gli dici chi. Forse è per questo che gli vuoi bene.}
\end{scheda}

\begin{scheda}{Il Popolo}{The People}{faz}%
  {L'Ostessa}{The Innkeeper}%
  {Sabella d'Albergheria}%
  {Servi vino acido a tutti — francesi, congiurati, soldati, predicatori. Ascolti tutto. Non dici niente. La porta sul retro non la chiudi mai.}
\azioni{%
  \azione{Aizzare}{1}\azione{Resistere}{1}\azione{Sfidare}{0}}{%
  \azione{Studiare}{2}\azione{Tramare}{0}\azione{Ingannare}{1}}{%
  \azione{Agire}{0}\azione{Combattere}{0}\azione{Manovrare}{1}}{%
  \azione{Comandare}{0}\azione{Persuadere}{2}\azione{Invocare}{0}}
\risorse
\donofardello{La porta sul retro}%
  {Una volta per scena: due personaggi (PG o PNG) che non si parlerebbero altrove si ritrovano al tuo tavolo di fondo, in posizione narrativamente neutra finché uno dei due non la rompe.}%
  {Servi a tutti, alleata di nessuno}%
  {Per restare aperta devi servire chiunque paghi. Se prendi posizione apertamente per una parte, l'altra può chiedere al GM di chiudere la taverna.}
\fondo{L'Artigiano viene ogni giovedì sera. Ti deve tre mesi di vino. Ti ha sistemato la serratura del retro — che si apre con un grimaldello specifico. Lui non sa che tu lo sai.}
\end{scheda}

\end{document}
