%% it/sections/06_esiti.tex
%% ============================================================
%% 06_esiti.tex — Sistema punteggi ed esiti
%% ============================================================

\chapter{Gli Esiti / The Outcomes}
\markboth{Gli Esiti}{The Outcomes}

\lettrine[lines=3]{L}{a} sera del 30 marzo 1282 è l'inevitabile. La
domanda non è \textit{se} accadrà qualcosa — ma \textit{cosa}, e con
quale forma. Il sistema di punteggio misura quanto le fazioni hanno
preparato, organizzato, o ostacolato la notte che verrà.

\section{Il Sistema di Punteggio}

\subsection{Calcolo del Punteggio Totale}

Al termine della sessione, il GM coordinatore raccoglie i punteggi
delle quattro fazioni:

\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\cinzel Fazione & \cinzel Punteggio (0--4) \\
\midrule
Congiurati   & \hspace{2cm} \\[4pt]
Baroni       & \hspace{2cm} \\[4pt]
Clero        & \hspace{2cm} \\[4pt]
Popolo       & \hspace{2cm} \\
\midrule
\textbf{Totale} & \textbf{\hspace{2cm} / 16} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\nota{Per il GM Coordinatore}{
  Il punteggio viene calcolato a sessione conclusa, prima di rivelare
  l'esito ai giocatori. La rivelazione dell'esito è un momento narrativo:
  non limitatevi a leggere il testo. Adattatelo a ciò che è successo
  ai vostri tavoli.
}

\secsep

\section{Gli Esiti}

\subsection{0--4 punti — \textit{La Notte del Silenzio}}
\textcolor{oro}{\cinzel\large Fallimento della Cospirazione}

\filetto

La cospirazione è stata sgominata, o non era mai abbastanza organizzata
per funzionare. Jean de Saint-Rémy ha agito in anticipo: arresti
preventivi, coprifuoco, porto bloccato. La processione di Santo
Spirito si svolge sotto stretta sorveglianza militare.

Non accade nulla il 30 marzo.

Ma i semi sono stati piantati. Le ingiustizie restano. La rabbia
resta. I Vespri siciliani sono rimandati — non cancellati. La storia
del Mediterraneo sarà diversa. Quanto diversa, nessuno può saperlo.

\textbf{Conseguenze per fazione:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textit{Congiurati} — la rete è parzialmente o totalmente
    smantellata. Giovanni da Procida dovrà ricominciare da capo.
  \item \textit{Baroni} — chi aveva preso posizione è compromesso.
    Chi non aveva preso posizione si congratula con sé stesso.
  \item \textit{Clero} — la Chiesa rimane al suo posto, né più
    né meno rispettata di prima.
  \item \textit{Popolo} — la repressione si abbatte sui quartieri.
    La gente comune paga il prezzo di ciò che altri hanno tentato.
\end{itemize}

\nota{Epilogo consigliato}{
  Leggete ai giocatori un breve testo ambientato un anno dopo: la
  rivolta è scoppiata altrove, in un modo diverso, con conseguenze
  imprevedibili. I loro personaggi sono vivi — o forse no. Ma la
  storia è andata avanti senza di loro.
}

\secsep

\subsection{5--8 punti — \textit{La Scintilla Spenta}}
\textcolor{oro}{\cinzel\large Rivolta Parziale e Repressa}

\filetto

La processione di Santo Spirito si svolge. C'è un incidente — una
perquisizione andata troppo oltre, un soldato che non sa quando
fermarsi. Si scatena una rissa. In alcuni quartieri la rissa diventa
violenza. In altri, le autorità riescono a contenere.

La rivolta c'è — ma è disorganizzata, localizzata, e viene soppressa
entro pochi giorni. Decine di morti tra la popolazione civile.
Carlo d'Angiò usa l'episodio per giustificare una repressione
più dura. Pietro d'Aragona non interviene: non era pronto, e la
finestra si è chiusa.

\textbf{Conseguenze per fazione:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textit{Congiurati} — il piano era lì, ma non abbastanza
    robusto. Alcuni sono fuggiti. Alcuni sono stati catturati.
  \item \textit{Baroni} — chi aveva scommesso sulla rivolta perde
    tutto. Chi aveva tenuto il piede in due staffe sopravvive,
    a un prezzo.
  \item \textit{Clero} — viene aperta un'indagine ecclesiastica.
    L'arcivescovo è chiamato a rispondere a Roma.
  \item \textit{Popolo} — i quartieri piangono i morti. La memoria
    di questa notte alimenterà la prossima rivolta.
\end{itemize}

\secsep

\subsection{9--12 punti — \textit{Il Vespro}}
\textcolor{oro}{\cinzel\large Rivolta Completa}

\filetto

La processione di Santo Spirito diventa il detonatore. L'incidente
è reale, il momento è quello giusto, e la rete costruita dalle
fazioni tiene. In poche ore tutta Palermo è in rivolta.

I soldati francesi vengono cacciati o uccisi. Jean de Saint-Rémy
riesce a fuggire dal porto prima che venga bloccato. Entro
la mattina del 31 marzo, Palermo è libera per la prima volta
in sedici anni.

Questo è ciò che è accaduto storicamente — ma in questa versione,
i giocatori lo hanno costruito. Alcune cose sono andate diversamente.
Alcune persone sono vive che storicamente non lo erano, o viceversa.

\textbf{Conseguenze per fazione:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textit{Congiurati} — la rete ha tenuto. Da Procida e
    Pietro d'Aragona hanno la loro opportunità. Ciò che ne faranno
    è un'altra storia.
  \item \textit{Baroni} — chi ha scommesso ha vinto — per ora.
    La guerra è appena cominciata.
  \item \textit{Clero} — le campane di Santo Spirito hanno suonato
    al momento giusto. La Chiesa siciliana ha una nuova autonomia —
    e nuove responsabilità.
  \item \textit{Popolo} — la vittoria appartiene a chi era in piazza.
    Ma le decisioni su cosa fare dopo non spetteranno a loro.
\end{itemize}

\nota{Varianti narrative}{
  Con 9--10 punti: la rivolta riesce, ma con più violenza e
  meno controllo di quanto previsto. Con 11--12 punti: la rivolta
  riesce in modo quasi preciso al piano. Adattate il racconto.
}

\secsep

\subsection{13--16 punti — \textit{L'Insurrezione}}
\textcolor{oro}{\cinzel\large Rivolta Totale e Coordinata}

\filetto

La notte del 30 marzo non è una rivolta — è un'insurrezione.
Le quattro fazioni hanno lavorato in modo abbastanza coordinato
da trasformare un incidente in una rivoluzione pianificata.
Non solo Palermo: i canali aperti verso Messina, Corleone,
Trapani hanno portato la rivolta a diffondersi in tutta la Sicilia
con una velocità che nessuno si aspettava — nemmeno i congiurati.

Pietro d'Aragona sbarca prima del previsto. La spedizione di Carlo
contro Bisanzio è cancellata permanentemente. Il Mediterraneo
è cambiato.

\textbf{Conseguenze per fazione:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textit{Congiurati} — Giovanni da Procida è trionfante.
    Ma il trionfo ha un prezzo: chi decide cosa succede adesso
    è Pietro d'Aragona, non i siciliani.
  \item \textit{Baroni} — le casate che hanno scelto bene sono
    i nuovi pilastri del regno. Pesante responsabilità.
  \item \textit{Clero} — la Chiesa siciliana ha guadagnato
    un'autonomia senza precedenti — e un debito con Aragona.
  \item \textit{Popolo} — hanno vinto. I loro nomi non saranno
    nelle cronache. Ma loro lo sanno.
\end{itemize}

\nota{Nota di design — L'esito non è una ricompensa}{
  Nessuno degli esiti è intrinsecamente «buono» o «cattivo» in
  senso morale. Anche l'insurrezione totale ha un costo — la
  violenza della notte è reale, le conseguenze sono imprevedibili,
  e Pietro d'Aragona non è un liberatore disinteressato. Il gioco
  non premia chi ha fatto le scelte «giuste»: registra ciò che
  è successo, e lascia che i giocatori ne portino il peso.
}

\secsep

\section{Esiti Speciali per Fazione}

Indipendentemente dal punteggio totale, alcune condizioni speciali
modificano o aggiungono elementi alla narrazione finale:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Congiurati a 0} — la rete è completamente smantellata,
    anche se la rivolta riesce: è scoppiata senza di loro, contro
    la loro volontà o in loro assenza.
  \item \textbf{Baroni a 4} — la nobiltà siciliana entra nella
    nuova era unita: raro e potente. Un personaggio baronale
    ottiene un titolo nella nuova Sicilia.
  \item \textbf{Clero a 4 e Sacrista vivo} — le campane di Santo
    Spirito suonano ancora mentre l'alba spunta. È il suono della
    vittoria. È il suono che ricorderanno.
  \item \textbf{Popolo a 4} — i quartieri popolari non subiscono
    nessuna ritorsione nella notte. I personaggi del Popolo e
    i loro cari sopravvivono tutti.
  \item \textbf{De Saint-Rémy Clock pieno} — anche in un esito
    di rivolta riuscita, la repressione ha fatto vittime. Leggete
    i nomi.
\end{itemize}

\secsep

\section{Variante a 3 Tavoli}

La configurazione canonica è a quattro tavoli (Congiurati, Baroni,
Clero, Popolo). Quando i GM disponibili sono solo tre, una fazione
non gioca: il modulo regge bene la riduzione purché si rispetti la
riscalatura del punteggio e si offloadi narrativamente la fazione
assente.

\subsection{Riscalatura del punteggio}

Con tre tavoli il punteggio massimo scende da 16 a 12. Le soglie
narrative si scalano proporzionalmente:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\cinzel Esito & \cinzel 4 tavoli (0--16) & \cinzel 3 tavoli (0--12) \\
\midrule
La Notte del Silenzio & 0--4   & 0--3   \\
La Scintilla Spenta   & 5--8   & 4--6   \\
Il Vespro             & 9--12  & 7--9   \\
L'Insurrezione        & 13--16 & 10--12 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Il testo degli esiti resta invariato. Il bot Telegram mostra
\texttt{/totale} su 12 invece che su 16.

\secsep

\subsection{Opzione A --- Senza i Baroni}

Tavoli attivi: \textbf{Congiurati + Clero + Popolo}.

La pressione baronale non sparisce: si sposta fuori scena. Alaimo
da Lentini, Donna Margherita Lancia, i Chiaramonte diventano
interlocutori solo via lettere, voci, rapporti di seconda mano.
Il PG Cospiratore può «negoziare con il Lancia» senza che ci sia
un Lancia al tavolo.

Questa opzione mantiene tre toni emotivi ben distinti: il thriller
cospiratorio (Congiurati), il rito simbolico (Clero), la
sopravvivenza di strada (Popolo). Sovrapposizioni minime fra i
tavoli.

\textbf{Esiti speciali da modificare:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Baroni a 4} viene rimosso. In sostituzione: se i
    Congiurati raggiungono 4 \textit{e} hanno almeno un accordo
    documentato con una casata baronale fuori scena, una casata
    siciliana significativa cambia ufficialmente schieramento dopo
    la rivolta.
  \item Gli altri esiti speciali restano invariati.
\end{itemize}

\secsep

\subsection{Opzione B --- Senza i Congiurati}

Tavoli attivi: \textbf{Baroni + Clero + Popolo}.

Questa è la lettura di Abulafia: nessuna cospirazione strutturata
al centro, soltanto tre strati di una società al punto di rottura.
La rete aragonese esiste, ma è invisibile a chi accenderà la
miccia. Giovanni da Procida resta un nome che circola. L'oro
bizantino arriva tramite corrieri senza nome.

Il Momento di Congiunzione \textit{La Voce} acquista più peso: è
l'unica finestra sul piano che si muove altrove. Il GM coordinatore
può usarlo per consegnare informazioni che nessun tavolo ha
pianificato.

Questa opzione spinge il gioco verso la spontaneità popolare e la
strategia nobiliare; rinuncia al genere spy-thriller; il dramma
emotivo cresce, perché nessuno sa cosa stia veramente succedendo.

\textbf{Esiti speciali da modificare:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Congiurati a 0} viene rimosso: i Congiurati non
    sono mai stati in scena come fazione, la loro assenza è
    strutturale, non un esito.
  \item \textbf{Baroni a 4} resta e acquista peso narrativo: i
    Baroni sono ora l'unica fazione con autorità istituzionale a
    poter dare forma politica alla rivolta.
  \item Gli altri esiti speciali restano invariati.
\end{itemize}

\nota[Per entrambe le opzioni]{
  Il layer Passionale, la meccanica \textit{Legare e Sciogliere}
  del Clero, e i tre Momenti di Congiunzione funzionano senza
  modifiche: dipendono dai tavoli rimasti, non dal numero
  complessivo di fazioni.
}

\filettodoppio

%% VERSIONE INGLESE


\filettodoppio